# Обтекание профиля, уравнение неразрывности.
## Обтекание профиля

Профиль крыла как бы раздвигает поток, и отдельные струйки сужаются, причем особенно сильно в верхней передней части профиля. Но там, где струйки сужаются, скорость будет больше, а давление меньше. В результате давление распределяется по профилю, как показано на рисунке
![](/uploads/Aerodinamika-poleta-VS_1_obtekanie_kryla.png)
Суммарная подъемная сила направлена вверх и приложена приблизительно на 1/4 ширины профиля. Эта подъемная сила частично получается благодаря разрежению воздуха над верхней частью крыла.

Чем больше угол атаки, тем сильнее изменяется скорость воздуха, обтекающего крыло, и тем больше подъемная сила. Но при углах атаки 10—20° (в зависимости от формы крыла и его профиля) плавное обтекание нарушается. Наступает, как говорят, «срыв потока»: подъемная сила начинает уменьшаться, а сопротивление резко увеличивается.

Основное сопротивление при дозвуковых скоростях — это сопротивление трения. Оно обусловлено тем, что молекулы воздуха как бы прилипают к поверхности тела. При этом в очень узком слое около тела (его называют пограничным слоем) частицы воздуха скользят относительно друг друга. А так как воздух обладает вязкостью, от этого скольжения частиц и создается сопротивление. Сопротивление трения тем меньше, чем более гладка поверхность тела.

Если обтекание тела не проходит плавно, а при этом образуются вихри (подобно вихрям за тупой кормой лодки), то это неизбежно увеличит сопротивление тела. Такое сопротивление называется вихревым. Чтобы уменьшить вихревое сопротивление, хвостовая часть тела должна быть плавной. 
![](/uploads/Aerodinamika-poleta-VS_1_soprotivlenie.png)

Когда угол атаки возрастает, сопротивление увеличивается. Вспомним, что аэродинамическое качество — это отношение подъемной силы к сопротивлению. При малых углах атаки подъемная сила близка к нулю. Поэтому и аэродинамическое качество мало. При больших углах атаки, когда подъемная сила начинает ослабевать, а сопротивление сильно возрастает, аэродинамическое качество тоже уменьшается. Значит, аэродинамическое качество где-то имеет максимальное значение, обычно при углах атаки 3—5°. Для дозвуковых самолетов выгодно применять длинные узкие крылья, чтобы получить большую величину аэродинамического качества.

## Уравнение неразрывности
является математическим описанием закона сохранения материи для струйки идеального сжимаемого газа.

![](/uploads/Aerodinamika-poleta-VS_1_nerazryvnost_potoka.jpg)

Через сечение струйки `I-I` внутрь трубки тока за время `dt` войдет столбик газа объемом `F₁V₁dt`, где `F₁` - бесконечно малая площадь столбика (площадь поперечного сечения струйки), м²; `V₁` - скорость потока газа на входе в сечение, м/с; `V₁dt` - длина столбика, м. Секундный массовый расход газа `m₁ = ρ₁V₁F₁` - масса газа, прошедшего за одну секунду через сечение струйки `I-I`, кг/с, где `ρ₁` - плотность газа, кг/м³; `V₁F₁` - секундный объемный расход газа, м³/с. В соответствии с гипотезой неразрывности через сечение струйки `II-II` из трубки тока за одну секунду выйдет масса газа `m₂ = ρ₂V₂F₂`, равная массе газа `m₁`, вошедшей в трубку тока через сечение `I-I`. Таким образом, секундный массовый расход газа через любое сечение струйки есть величина постоянная:

`ρVF = const`.

   Это соотношение называется уравнением неразрывности или уравнением постоянства расхода. При движении самолета с малыми дозвуковыми скоростями сжимаемость воздуха практически не проявляется, т. е. можно считать, что плотность воздуха постоянна `ρ = const`. В этом случае для струйки `ρ₁=ρ₂` и уравнение неразрывности примет вид
`VF = const`.

   **Отсюда следует, что для несжимаемого идеального газа скорость в струйке `V` тем больше, чем меньше площадь сечения струйки `F`, и наоборот, т.е. — через любое поперечное сечение потока должно проходить в каждую секунду одно и то же количество газа**.